[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-213e862c})
# 3 Javascript предобработка

[comment]: # ({/new-213e862c})

[comment]: # ({new-57d3be9d})
#### Обзор

В этом разделе приведены сведения о предварительной обработке при помощи
Javascript.

[comment]: # ({/new-57d3be9d})

[comment]: # ({new-076d2285})
#### Javascript предобработка

Javascript предобработка выполняется с помощью вызова JavaScript функции
с одним параметром 'value' и заданным пользователем телом функции.
Результатом шага предобработки является значение, которое возвращается
из этой функции, например, для выполнения конвертации градусов с
Фаренгейта в Цельсия пользователю необходимо ввести

    return (value - 32)  * 5 / 9

в параметрах JavaScript предобработки, которая будет упакована сервером
в JavaScript функцию:

``` {.java}
function (value)
{
   return (value - 32) * 5 / 9
}
```

Входящий параметр 'value' всегда передается строкой. Возвращаемое
значение автоматически приводится к строке через ToString() метод (если
он завершится с ошибкой, тогда эта ошибка возвращается в виде строкового
значения), с несколькими исключениями:

-   возврат не определенного значения приведет к ошибке
-   возврат null значения приведет к тому, что входящее значения будет
    отброшено, очень похоже на 'Отбросить значение' предобработку для
    действия 'Другое при ошибке'.

Ошибки можно возвращаться при помощи вызова исключения к значениям /
объектам (обычно это строки или объекты ошибок).

Например:

``` {.java}
if (value == 0)
    throw "Zero input value"
return 1/value
```

У каждого скрипта есть 10 секундное время ожидания выполнения (в
зависимости от скрипта выполнение может занять более длительное время,
что вызовет превышение времени ожидания); превышение времени ожидания
вернет ошибку. Также применяется ограничение heap памяти в 10 мегабайт.

Байтовое представление шага JavaScript предобработки кэшируется и
используется повторно, когда шаг применяется в следующий раз. Любые
изменения в шагах предобработки вызовут сброс кэширования скрипта и
позже повторную компиляцию.

Последовательные ошибки во время выполнения (3 раза подряд) вызовут
повторную инициализацию механизма для уменьшения вероятности варианта
того, что один скрипт сломает всю среду выполнения для следующих
скриптов (это действие журналируется с режимом отладки DebugLevel 4 и
выше).

JavaScript предобработка реализована при помощи Duktape
(<https://duktape.org/>) JavaScript механизма.

Смотрите также: [Дополнительные Javascript
объекты](/ru/manual/config/items/preprocessing/javascript/javascript_objects)

[comment]: # ({/new-076d2285})


[comment]: # ({new-c932b901})
##### Using macros in scripts

It is possible to use user macros in JavaScript code. If a script
contains user macros, these macros are resolved by server/proxy before
executing specific preprocessing steps. Note, that when testing
preprocessing steps in the frontend, macro values will not be pulled and
need to be entered manually.

::: noteclassic
 Context is ignored when a macro is replaced with its value.
Macro value is inserted in the code as is, it is not possible to add
additional escaping before placing the value in the JavaScript code.
Please be advised, that this can cause JavaScript errors in some cases.

:::

In an example below, if received value exceeds a {$THRESHOLD} macro
value, the threshold value (if present) will be returned instead:

``` {.java}
var threshold = '{$THRESHOLD}';
return (!isNaN(threshold) && value > threshold) ? threshold : value;
```

[comment]: # ({/new-c932b901})

[comment]: # ({new-6a424b72})
### Examples

The following examples illustrate how you can use JavaScript preprocessing.

Each example contains a brief description, a function body for JavaScript preprocessing parameters, and the preprocessing step result - value returned by the function.

[comment]: # ({/new-6a424b72})

[comment]: # ({new-ae8e02fb})
##### Example 1: Convert a number (scientific notation to integer)

Convert the number "2.62128e+07" from scientific notation to an integer.

```javascript
return (Number(value))
```

Value returned by the function: 26212800.

[comment]: # ({/new-ae8e02fb})

[comment]: # ({new-f6e6bf55})
##### Example 2: Convert a number (binary to decimal)

Convert the binary number "11010010" to a decimal number.

```javascript
return(parseInt(value,2))
```

Value returned by the function: 210.

[comment]: # ({/new-f6e6bf55})

[comment]: # ({new-6ca17bad})
##### Example 3: Round a number

Round the number "18.2345" to 2 digits.

```javascript
return(Math.round(value* 100) / 100)
```

Value returned by the function: 18.23.

[comment]: # ({/new-6ca17bad})

[comment]: # ({new-7385d4e0})
##### Example 4: Count letters in a string

Count the number of letters in the string "Zabbix".

```javascript
return (value.length)
```

Value returned by the function: 6.

[comment]: # ({/new-7385d4e0})

[comment]: # ({new-47caadc8})
##### Example 5: Get time remaining

Get the remaining time (in seconds) until the expiration date of a certificate (Feb 12 12:33:56 2022 GMT).

```javascript
var split = value.split(' '),
    MONTHS_LIST = ['Jan', 'Feb', 'Mar', 'Apr', 'May', 'Jun', 'Jul', 'Aug', 'Sep', 'Oct', 'Nov', 'Dec'],
    month_index = ('0' + (MONTHS_LIST.indexOf(split[0]) + 1)).slice(-2),
    ISOdate = split[3] + '-' + month_index + '-' + split[1] + 'T' + split[2],
    now = Date.now();

return parseInt((Date.parse(ISOdate) - now) / 1000);
```

Value returned by the function: 44380233.

[comment]: # ({/new-47caadc8})

[comment]: # ({new-fef95b5b})
##### Example 6: Remove JSON properties

Modify the JSON data structure by removing any properties with the key `"data_size"` or `"index_size"`.

```javascript
var obj=JSON.parse(value);

for (i = 0; i < Object.keys(obj).length; i++) {
    delete obj[i]["data_size"];
    delete obj[i]["index_size"];
}

return JSON.stringify(obj)
```

Value accepted by the function:

```json
[
    {
        "table_name":"history",
        "data_size":"326.05",
        "index_size":"174.34"
    },
    {
        "table_name":"history_log",
        "data_size":"6.02",
        "index_size":"3.45"
    }
]
```

Value returned by the function:

```json
[
    {
        "table_name":"history"
    },
    {
        "table_name":"history_log"
    }
]
```

[comment]: # ({/new-fef95b5b})

[comment]: # ({new-f6f7d5a8})
##### Example 7: Convert Apache status to JSON

Convert the value received from a [web.page.get](/manual/config/items/itemtypes/zabbix_agent#web.page.gethostpathport) Zabbix agent item (e.g., web.page.get[http://127.0.0.1:80/server-status?auto]) to a JSON object.

```javascript
// Convert Apache status to JSON

// Split the value into substrings and put these substrings into an array
var lines = value.split('\n');

// Create an empty object "output"
var output = {};

// Create an object "workers" with predefined properties
var workers = {
    '_': 0, 'S': 0, 'R': 0, 'W': 0,
    'K': 0, 'D': 0, 'C': 0, 'L': 0,
    'G': 0, 'I': 0, '.': 0
};

// Add the substrings from the "lines" array to the "output" object as properties (key-value pairs)
for (var i = 0; i < lines.length; i++) {
    var line = lines[i].match(/([A-z0-9 ]+): (.*)/);

    if (line !== null) {
        output[line[1]] = isNaN(line[2]) ? line[2] : Number(line[2]);
    }
}

// Multiversion metrics
output.ServerUptimeSeconds = output.ServerUptimeSeconds || output.Uptime;
output.ServerVersion = output.ServerVersion || output.Server;

// Parse "Scoreboard" property to get the worker count
if (typeof output.Scoreboard === 'string') {
    for (var i = 0; i < output.Scoreboard.length; i++) {
        var char = output.Scoreboard[i];

        workers[char]++;
    }
}

// Add worker data to the "output" object
output.Workers = {
    waiting: workers['_'], starting: workers['S'], reading: workers['R'],
    sending: workers['W'], keepalive: workers['K'], dnslookup: workers['D'],
    closing: workers['C'], logging: workers['L'], finishing: workers['G'],
    cleanup: workers['I'], slot: workers['.']
};

// Return JSON string
return JSON.stringify(output);
```

Value accepted by the function:

    HTTP/1.1 200 OK
    Date: Mon, 27 Mar 2023 11:08:39 GMT
    Server: Apache/2.4.52 (Ubuntu)
    Vary: Accept-Encoding
    Content-Encoding: gzip
    Content-Length: 405
    Content-Type: text/plain; charset=ISO-8859-1

    127.0.0.1
    ServerVersion: Apache/2.4.52 (Ubuntu)
    ServerMPM: prefork
    Server Built: 2023-03-08T17:32:01
    CurrentTime: Monday, 27-Mar-2023 14:08:39 EEST
    RestartTime: Monday, 27-Mar-2023 12:19:59 EEST
    ParentServerConfigGeneration: 1
    ParentServerMPMGeneration: 0
    ServerUptimeSeconds: 6520
    ServerUptime: 1 hour 48 minutes 40 seconds
    Load1: 0.56
    Load5: 0.33
    Load15: 0.28
    Total Accesses: 2476
    Total kBytes: 8370
    Total Duration: 52718
    CPUUser: 8.16
    CPUSystem: 3.44
    CPUChildrenUser: 0
    CPUChildrenSystem: 0
    CPULoad: .177914
    Uptime: 6520
    ReqPerSec: .379755
    BytesPerSec: 3461.58
    BytesPerReq: 3461.58
    DurationPerReq: 21.2916
    BusyWorkers: 2
    IdleWorkers: 6
    Scoreboard: ____KW__..............................................................................................................................................

Value returned by the function:

```json
{
    "Date": "Mon, 27 Mar 2023 11:08:39 GMT",
    "Server": "Apache/2.4.52 (Ubuntu)",
    "Vary": "Accept-Encoding",
    "Encoding": "gzip",
    "Length": 405,
    "Type": "text/plain; charset=ISO-8859-1",
    "ServerVersion": "Apache/2.4.52 (Ubuntu)",
    "ServerMPM": "prefork",
    "Server Built": "2023-03-08T17:32:01",
    "CurrentTime": "Monday, 27-Mar-2023 14:08:39 EEST",
    "RestartTime": "Monday, 27-Mar-2023 12:19:59 EEST",
    "ParentServerConfigGeneration": 1,
    "ParentServerMPMGeneration": 0,
    "ServerUptimeSeconds": 6520,
    "ServerUptime": "1 hour 48 minutes 40 seconds",
    "Load1": 0.56,
    "Load5": 0.33,
    "Load15": 0.28,
    "Total Accesses": 2476,
    "Total kBytes": 8370,
    "Total Duration": 52718,
    "CPUUser": 8.16,
    "CPUSystem": 3.44,
    "CPUChildrenUser": 0,
    "CPUChildrenSystem": 0,
    "CPULoad": 0.177914,
    "Uptime": 6520,
    "ReqPerSec": 0.379755,
    "BytesPerSec": 1314.55,
    "BytesPerReq": 3461.58,
    "DurationPerReq": 21.2916,
    "BusyWorkers": 2,
    "IdleWorkers": 6,
    "Scoreboard": "____KW__..............................................................................................................................................",
    "Workers": {
        "waiting": 6,
        "starting": 0,
        "reading": 0,
        "sending": 1,
        "keepalive": 1,
        "dnslookup": 0,
        "closing": 0,
        "logging": 0,
        "finishing": 0,
        "cleanup": 0,
        "slot": 142
    }
}
```

[comment]: # ({/new-f6f7d5a8})
